# Характеристики типичных интернет-приложений

> Веб-приложение — это любой сайт с элементами интерактива. Это значит, что посетитель может взаимодействовать с материалом, функциями: нажимать кнопки, заполнять формы, запрашивать прайс, совершать покупки.

Практически любой интернет-ресурс входит в их число. Это поисковые системы, видео сервисы типа youtube, соцсети, любые веб-сайты с функциями аутентификации пользователя, покупки, заказа, бронирования, калькуляторы кредитов.

## Как работает веб-приложение

Технически это интернет-приложение с архитектурой «клиент-сервер». Чтобы понять принцип, рассмотрим основные элементы такой архитектуры.

Клиентом служит браузер, сервером — веб-сервер. Связь происходит посредством сети. Представьте, что web-приложение состоит изначально из страниц с частично либо полностью неопределенным содержимым. Итоговое содержание веб-страниц сформируется тогда, когда конкретный пользователь отправит запрос.

Страницы, которые мы видим в браузере, могут быть статическими и динамическими.

Статическая web-страница отображается для всех посетителей одинаково. Как это работает:

1. Человек вводит в адресной строке запрос или адрес страницы.
2. Браузер отправляет его на веб-сервер.
3. Тот анализирует запрос, определяет, что никаких особых признаков и инструкций нет.
4. Отправляет веб-страницу браузеру без изменения каких-либо данных на ней. Например, это новостной материал, общая стандартная информация.

В случае с динамическими страницами схема выглядит так:

1. Браузер отправил запрос на веб-сервер. К примеру, при этом поступила информация, что у этого пользователя есть набор признаков, при наличии которых для него нужно показывать определенную информацию, значит страница будет динамической.
2. Веб–сервер пересылает ее на сервер приложений, где специальное ПО применит правила и инструкции для добавления особых переменных. Например, человек авторизован в системе. Ему может показаться страница с ФИО и другой релевантной именно для него информацией.
3. Сервер забирает готовую веб-страницу, отдает браузеру, который показывает ее посетителю, создавшему запрос.

### Технические аспекты

* Для веб-приложений на стороне сервера можно применять различные технологии и любые языки программирования. Для клиента-браузера не важно, какая ОС настроена у человека, в этом плане интернет-приложения можно считать универсальными кроссплатформенными сервисами.
* Стандарты в целом общие для любых продуктов web-разработки. Функциональные основаны на реализации функций для решения задач пользователей.

Среди нефункциональных важны:

* Надежность. Приложение должно работать с заданными характеристиками и установленной скоростью вне зависимости от количества пользователей.
* Быстродействие. В любых условиях среднее время обработки запроса системой не должно превышать заданных параметров.
* Безопасность. Включает уровни прав доступа, авторизацию и аутентификацию.
* Масштабируемость. Если в будущем будет принято решение добавить компоненты, система должны быть способна увеличить поизводительность с учетом новых условий.

### Классификация

Веб приложения можно разделить на виды в зависимости от технологий создания, а также по назначению.

Остановимся подробно на популярных и востребованных:

AJAX

Основное преимущество такого подхода в том, что web-страницы не обновляются со всеми данными заново, а лишь подгружают нужное с сервера, это повышает производительность и степень интерактивности. Один из принципов работы — подгрузка JavaScript. Удобно применять в интернет-магазинах, сайтах-каталогах, любых крупных интернет-проектах, требующих обработки больших массивов данных.

Также различают такие технологии, как ASP, JSP, CGI. Они могут быть разработаны на любом языке программирования, например, PHP, Java и т.д.

По назначению веб-приложения условно можно разделить в зависимости от сферы применения. Почему условно? Как мы выяснили выше, любой интерактивный сайт – это онлайн-приложение. Соответственно, таких сфер, тематик и классификаций можно придумать множество.

* Системы бронирования и покупки: билеты, отели, товары, услуги.
* Развлекательные порталы.
* Финансовые и банковские интернет-порталы с функциями заказа услуг онлайн, калькулятора кредитов, перевода валют, интернет-банкингом и другими.
* Социальные сети.
* Игры.
* Образовательные, обучающие каналы, сайты телепрограмм, газет.
* Веб-версии программного обеспечения.
* Биржи контента, фриланса и т.п.
* CRM. Для примера детально рассмотрим эти популярные сервисы.

**CRM** — система управления проектами, направленная на автоматизацию обработки полного спектра информации о клиентах и товарах.

Подобные решения — это комплексный продукт, объединяющий функции баз данных, почты, календаря, учета финансов и другие. В них могут быть интегрированы, в зависимости от потребностей, различные модули: управленческой отчетности, бухгалтерии, учета кадров и т.д.

CRM являются основой бизнеса телемаркетинговых компаний и колл-центров. Незаменимы, когда нужно настроить проектную работу с четким разделением по ролям и зонам ответственности, взаимодействие между отделами, работу с клиентами. Это актуально для банков, агентств маркетинговых коммуникаций, компаний-разработчиков IT, онлайн-магазинов товаров и услуг.

Более заточенный под потребности конкретного бизнеса вариант – это ERP. Это web-приложения, разработанные для автоматизации процессов управления внутрихозяйственной деятельностью крупных предприятий с развитой филиальной сетью, различными направлениями деятельности, сложноподчиненной структурой. Включает модули производственного, финансового управления, закупки и тд.

При этом, у всего многообразия онлайн-приложений есть общие характерные черты.

* Они активно поддерживают развитие ecommerce: переносят процессы покупки, деловой коммуникации, подписания документов в интернет.
* Это процесс win-win: преимущества получает и продавец, и покупатель.
* Интернет-приложения помогают компаниям-продавцам товаров и услуг быть более мобильными, предлагать постоянно расширяющийся перечень услуг, обслужить в единицу времени больше людей, продать сопутствующие сервисы.
* Клиент может найти, сравнить, выбрать по набору приоритетных лично для него характеристик, купить, оплатить, получить через доставку что-либо, не вставая с кресла.

# Место web-intelligence в интернет приложениях

Стандарты веб-разработки часто меняются быстрее, чем их успевают внедрять. Чтобы всегда быть на шаг впереди, важно сосредоточиться на тенденциях, методах и подходах, которые только набирают популярность. На текущий момент набирают популярность различные ***Web-intelligence*** технологии.

**Голосовой поиск**

В настоящее время мы наблюдаем начало эры голосового поиска. Каждый смартфон уже оснащен цифровым голосовым помощником (Siri для iPhone, Google Assistant для телефонов на базе Android). Более того, набирают популярность умные колонки с искусственным интеллектом.

В чем причина такого внимания к голосовым интерфейсам?

* Простота использования.
Голосовое общение - это то, что нам не нужно изучать. Таким образом, дети и пожилые могут взаимодействовать с голосовыми интерфейсами без каких-либо сложностей в  обучении.
* Доступность.
Цифровые голосовые помощники уже стали привычной функцией смартфона. Интеллектуальные колонки пока не так распространены, но цена от 50 долларов - отличная предпосылка для экспансии.

К 2020 году ожидается, что 50% всех поисковых запросов будут осуществляться посредством голоса.

Внедрение голосового поиска сейчас является одной из основных тенденций в e-commerce. Тем не менее, это также применимо к любому другому бизнесу в Интернете. Также есть возможность разработки собственного приложения для умных колонок.

**Машинное обучение в веб-разработке**

Технологии искусственного интеллекта, включая машинное обучение, уже давно влияют на наше поведение в Интернете, хотя, зачастую, это происходит незаметно для нас. Это основной момент применения машинного обучения – улучшение взаимодействия пользователя с приложением.

Машинное обучение может использоваться как способность программного обеспечения повышать производительность без непосредственного участия разработчиков. По сути, программное обеспечение анализирует входящие данные, выявляет закономерности, принимает решения и улучшает свою работу.

К примеру, компания Airbnb применила машинное обучение для настройки результатов поиска потенциальными гостями мест поселения. С помощью специфического алгоритма, компания хотела повысить вероятность того, что владелец жилья примет запрос от потенциального гостя. Алгоритмы машинного обучения должны были анализировать решения о принятии запросов каждого владельца. Пользуясь итогами такого анализа, компания смогла предоставить клиентам результаты поиска, которые стали полезными им с большей вероятностью. A / B-тестирование показало увеличение конверсии на 3,75%. В результате все запросы от пользователей Airbnb теперь обрабатываются в соответствии с этим алгоритмом, который повышает удовлетворенность клиентов и увеличивает доход.

Применение естественного языка и распознавания изображений могут улучшить общие впечатления пользователя от использования сервиса. Машинное обучение позволяет компьютеру правильно интерпретировать данные и принимать обоснованные решения. Машинное обучение уже используется в веб-приложениях в различных отраслях, таких как здравоохранение, финансы, образование, сельское хозяйство и т. д. Эта технология предлагает существенные усовершенствования, которые было бы трудно достичь без технологий ИИ.


Машинное обучение становится важной частью любого веб-сервиса. Можно анализировать поведение посетителей вашего веб-сайта и настраивать под них отображаемый контент. Они никогда не узнают, что вы применяете к ним некий алгоритм, но их возросшая удовлетворенность контентом приведет к увеличению их вовлеченности и к увеличению конверсии!

**Безопасность данных**

Чем больше данных обрабатывает ваше веб-приложение, тем больше оно привлекает внимание киберпреступников. Они стремятся нарушить работу ваших сервисов и украсть данные ваших пользователей или внутреннюю информацию компании. Это может дорого обойтись и вам, и вашей репутации.

Безопасность вашего веб-сервиса должна стать вашим главным приоритетом. Итак, чтобы сохранить пользовательские данные в 2019 году, следуйте этим советам:

* Никогда не пренебрегайте тестированием безопасности.
Тестирование безопасности должно проводиться уже на этапе разработки, благодаря чему оно может предотвратить утечку данных. Каждое изменение в вашем веб-приложении должно быть явно протестировано.
* Используйте инструменты мониторинга сайта.
Алгоритмы анализа поведенческих факторов помогут вам постоянно отслеживать все запросы, а также выявлять и квалифицировать подозрительные действия. Своевременное выявление угрозы позволит вашей команде вовремя среагировать и защитить веб-приложение от преступников.
* Тщательно выбирайте сторонние сервисы.
Программное обеспечение SaaS (англ. software as a service — программное обеспечение как услуга) становится все более популярным, поскольку делает разработку приложений проще и быстрее. Однако вы должны убедиться, что поставщик услуг, с которым вы работаете, заслуживает доверия.
* Шифрование конфиденциальных данных.
Даже если преступник сможет получить доступ к вашей базе данных, он не сможет извлечь какую-либо пользу из конфиденциальных данных, хранящихся там в зашифрованном виде.

**Блокчейн в веб-разработке**

Несмотря на то, что блокчейн утратил часть доверия к себе из-за нестабильности обменных курсов криптовалют, мы должны признать - эта технология уже бесповоротно вошла в нашу жизнь. И хотя эта технология впервые была применена в сфере настольных компьютеров - блокчейн уже уверенно проникает и в WEB.

Blockchain кошельки переместились с нативных настольных приложений в веб-приложения. Они идеально подходят для хранения небольших сумм криптовалют и предлагают улучшение удобства использования.

Другая реализация технологии блокчейна называется dapps или децентрализованные приложения. Уникальная особенность таких приложений - хранение логики сервера и базы данных в блокчейне. В результате ни одна организация не может контролировать приложение (например, Facebook, Google и т. д.).

Dapps изначально работали как настольные приложения. Но в настоящее время они тоже переходят в WEB. Во всем мире сеть стремится к децентрализации, поэтому популярность dapps, скорее всего, возрастет.

Ethereum, самая популярная платформа с открытым исходным кодом для блокчейн-проектов, выпустила библиотеку JavaScript web3.js. Эта библиотека позволяет легко разрабатывать клиентов, которые взаимодействуют с блокчейном Ethereum различными способами, такими как: создание интеллектуальных контрактов, запись и чтение данных из смарт-контрактов, передача криптовалюты между двумя учетными записями и многое другое.

Библиотека Web3 также доступна для других языков программирования, включая Python, Java, PHP, Swift, Scala и т. д. Таки образом создание децентрализованных приложений с удобными веб-интерфейсами становится проще.

Очевидно, что пик ажиотажа вокруг технологии блокчейна уже прошел. Но это значит только, что пришло время приступить к серьезной разработке мощных решений, которые смогут использовать большинство преимуществ этой технологии.

**Интернет вещей (IoT)**

Какие устройства в основном используются для доступа в интернет? Скорее всего, это ноутбук и смартфон. Тем не менее, сегодня подключаться к Интернету может гораздо большее количество устройств. Да, имеется в виду Интернет вещей или IoT, для краткости.

***Интернет Вещей*** — это концепция подключения физических устройств к Интернету и/или друг к другу. Этот термин включает в себя широкий спектр устройств от бытовой техники до автомобилей и даже зданий, образующих термин, широко известный как «умные города». Кроме того, IoT может также относиться и к составляющим техники. Так реактивный двигатель самолета, подключенный к Интернету, может отправлять данные о производительности на портативное устройство, чтобы инженеры могли настроить этот двигатель или своевременно обнаружить его неисправности. Gartner прогнозирует, что к 2020 году будет насчитываться более 26 миллиардов подключенных устройств. То есть IoT — это огромная сеть подключенных устройств, которые передают различные данные.
![Scheme](https://stfalcon.com/uploads/images/5a67145f5ae0e.png)

Интернет вещей, как правило, имеет более простую архитектуру по сравнению с мобильными устройствами. Им нужна конечная точка, с которой они смогут отправлять данные. В результате эти конечные точки могут отслеживать различные значения, такие как состояние открытия двери дома: открыта или закрыта, для передачи этих данных программному обеспечению для дальнейшего анализа. Поэтому подключенные устройства и мобильные приложения неразделимы, поскольку последние предоставляют инструмент анализа и пользовательский интерфейс для доставки обработанных данных конечным пользователям.

В настоящее время многие устройства оснащаются экраном. Благодаря такой тенденции, веб-приложения, оптимизированные для отображения данных на смарт-часах, холодильниках, интеллектуальных колонках и т. д., станут более востребованными.
# Перспективы, цели и характеристики Web-intelligence.

> В данной секции под ***web-intelligence*** будет рассматриваться *интеллектуальная обработака данных* и *облачные вычисления*.

Автоматизированные информационные системы, или АИС, за последние годы показали стремительное развитие, в частности особенно это видно в такой области как инструменты и языки программирования, представление и хранение информации и сведений, так называемые «облачные вычисления», искусственный интеллект и другие сферы.

В результате повышения скорости развития такой сферы как сфера искусственного интеллекта, или ИИ, начали стремительно развиваться информационные системы – образуются новые их классы и трансформируются старые, показывая новые стандарты и результаты. Специалисты отмечают этот прогресс, но замечают при этом, что во многих случаях информационные системы все еще сохраняют разрозненность, либо настроены в каких-то комплексах все под один и тот же класс, либо решают только предметные и частные задачи.

При этом информационные системы развиваются в числе классов, превращаясь в системы принятия решений, экспертные системы, системы интеллектуального анализаданных, интеллектуальные информационные системы и другие типы систем. Недостаток функциональности в некоторых случаях, там, где он наблюдается, происходит от того, что человек сперва стремится больше к концептуальному наименованию новых продуктов, к наименованию открытий, им интеллектуально понятых, к учебе и закреплению понятийных знаний, нежели к тому, чтобы производить новую информацию и технику. Эта тенденция также стоит на пути у развития информационных систем и стоит как препятствия на других направлениях, там, где в работе участвуют действительно прогрессивные, по своей мотивации, мыслительные силы и кадры.

Несмотря на указанные возможные и для кого-то явные недостатки новых классов вычислительных систем и ресурсов, их нынешний уровень автоматизации позволяет задуматься о том, что на их основе можно было бы создать некие надсистемы. Которые могли бы объединять в себе и под собой все те инструментарии, методологии, технологии и алгоритмы, которые сейчас используются в разных, по классу и сущности работы, вычислительных системах, окружающих тему интеллектуальной обработки информации.

Перспектива создания таких надсистем видится в создании из них автоматизированных механизмов интеллектуальной поддержки при принятии управленческих решений, а также в создании интеллектуальных хранилищ информации (знаний) и связанных с ними автоматизированных систем обработки информации и получения знаний (datamining). В конечном счете это связано с развитием алгоритмов и технологий интеллектуальной обработки данных.

### Откуда появляются интернет-технологии и СИОД

СИОД, системы интеллектуальной обработки данных, и интернет-технологии берут свое начало в понимании того, что просто накопленную информацию можно как-то эффективно использовать. С развитием компьютеризации огромное количество данных начало стремительно накапливаться в электронном виде – в виде баз знаний, данных, репозиториев, каталогов и других сборников информации. Что потенциально дает возможность автоматизированной обработки этих данных, в отличие от данных, хранящихся не в компьютерном виде.

Так называемый процесс *datamining* (добыча информации) обозначает получение информации путем интеллектуального анализа уже накопленных данных. Интернет-технологии развились из стремления и идеи унифицировать и интегрировать между собой как процедуры и технологии обработки информации так и форматы ее хранения. Интернет выступил как всеобщая идея с одной стороны хранилища знаний, в котором они будут подчинены интеллектуальной системе хранения, и с другой стороны как идея создания глобального более или менее автоматизированного механизма помощи при принятии решений. И в частности – как идея – при принятии решений в области управления. Сейчас этот процесс развивается, и эти идеи разрабатываются.

### Что такое СИОД и каковы перспективы и сложности их разработки

*СИОД, или система интеллектуальной обработки данных* – это программно-аппаратная составляющая такого механизма, который может хранить информацию, интеллектуально анализировать ее и оказывать помощь в принятии управленческих решений.

Идея, которая была высказана только что выше, о системе интеллектуального хранения данных и механизме автоматизированной поддержки пользователей, ранее высказывалась специалистами как отдаленная перспектива, но сейчас становится все более актуальной, так как для ее реализации появляются технические средства. Это технологии облачных вычислений и платформы интеллектуального анализа данных.

Перечислим некоторые свойства СИОД, которые влияют на возможности разработки систем поддержки управленческих решений и разработку систем интеллектуального хранения и анализа информации:

* основой для систем СИОД являются идеи, методы и принципы искусственного интеллекта, на которых разработка и работа систем интеллектуальной обработки данных базируется как ИИС – интеллектуальная информационная система;
* технология и методология разработок СИОД зависит от специфики ИИ, искусственного интеллекта, и этим существенно усложняется, требуя во много раз больше различных ресурсов;
* одновременно с этими трудностями растет и интерес к ИИ, вместе с которым во все больших прикладных областях человеческой деятельности внедряются или начинают внедряться, рассматриваться как возможные для внедрения, интеллектуальные информационные системы, или ИИС;
* происходит постепенный выход на уровень промышленного использования и производства разработок различных систем искусственного интеллекта, таких как машинное зрение, машинный интеллектуальный перевод, системы datamining, экспертно-ориентированные системы и другие разработки. Все это постепенно приобретает характер индустрии;
* в результате таких серьезных разработок в этой области и начале их относительной массовости к этим интеллектуально ориентированным системам начинают применяться те же требования, которые применяются к традиционно использующимся программным продуктам и аппаратным средствам;
* выполнение этих требований и другие задачи усложняются тем, что интеллектуальные информационные системы требуют для своего производства более значительных, чем другие системы, затрат времени и труда;
* реализация идей в области искусственного интеллекта и создания СИОД связана также с проблемой выбора средств, использующихся для разработки СИОД – это отдельная задача, имеющая свою особую сложность;
* трудоемкие процессы производства и разработки систем интеллектуальной обработки данных не являются полностью разработанными и понятными, совершенствуются и разрабатываются в процессе работы, требуют вливания новых идей, новых интеллектуальных усилий и ресурсов, требует использования неординарных методов, средств и подходов, что также увеличивает сложность и время продуктивной работы в этой области;
* в связи с вышесказанным результативность работы в сфере СИОД определяется опытностью и талантами команд, которые работают с каждым из отдельных проектов.

Один из самых интересных и основных выводов в этой ситуации заключается в последнем пункте, а именно в том, что благодаря неординарной ситуации в работе с СИОД результаты работы над каждым отдельно взятым проектом и результативность этой работы определяются возможностями и опытом разработчиков, занимающихся этим проектом. То есть разные лаборатории и разные разработчики находятся в гораздо более не равных условиях, чем обычно, а результативность и скорость их работы определяются множеством разных факторов.

Уже упомянутые и еще не упомянутые системы искусственного интеллекта и машинного обучения, компьютерные экспертные системы, программные системы, основанные на алгоритмах интеллектуального анализа данных на данный момент определяют характер, черты и особенности современных аналитических информационных систем. В то же время у СИОД намечается отдельный путь развития, направленный на создание инструментов экспертной поддержки принятия решений.

В качестве эффективного инструмента экспертной поддержки принятия решений СИОД обладают следующими признаками, позволяющими их так рассматривать:
* для неформализованных проблемных областей СИОД способны к решению широкого круга задач;
* способны извлекать знания и создавать из них формализованные модели, пользуясь как источником базами данных и различными данными;
* способны моделировать интеллектуальную деятельность людей в ее механизмах, создавать модели интеллектуальных механизмов деятельности;
* способны применять к решению задач ряд эвристических методов;
* способны представлять объяснения полученных ими решений;
* способны применят знания из предметных областей;
* показывают высокую производительность.

СИОД демонстрируют и некоторые другие признаки, указывающие их пригодность и предназначенность для использования в качестве подспорья и автоматизированных систем для принятия решений в области управления и для использования их в области результативного интеллектуального анализа данных.

### Технологии облачных вычислений – их общая сущность и типы использования

Интереса заслуживают технологии облачных вычислений, которые используются уже достаточно мощно и являются одной из платформ и основ для разработки систем интеллектуальной обработки данных и создания пространства для помощи в принятии программных и управленческих решений. Опишем признаки систем облачных вычислений и их возможности и функции.

В первую очередь, так называемое «Облако», что это? «Облаком» теперь называется комплекс из множества виртуальных компьютеров, чья вычислительная мощность и некоторые характеристики могут очень быстро меняться по запросу пользователя. Это удаленный вычислительный комплекс, максимально быстро реагирующий на запросы пользователей, не имеющих доступа непосредственно к железу, по согласно конфигурации, могущих управлять программной частью.

Стандарты для вычислительных комплексов такого рода определяются Национальным институтом стандартов и технологий США, или NITS (NationalInstituteofStandardsandTechnology), в правилах для облачных технологий и комплексов, которые (правила) именуются как SAJACC, или Standards Accelerationto Jumpstart Adoption of Cloud Computing. Подробнее об этом можно прочесть на сайте http://www.nist.go

Три основных типа услуг, которые предоставляются облачными вычислительными комплексами:

* software as a service – услуги программного обеспечения. В этом случае пользователи используют облачный сервис в виде каких-то программ, работая с ними удаленно, как будто бы на своем компьютере. Таким образом сегодня можно пользоваться многими обычными приложениями, такими как Ворд или Фотошоп, офисными программами, а также С1, и многими специальными и специализированными программами. Пользователь имеет свою конфигурацию в этой программе, например свой настроенный интерфейс, и сама программа для использования имеет какую-то конфигурацию настройки;
* platform as a service – услуга в виде платформы. На этом уровне пользователь также не имеет отношений с сетью компьютеров, с кластерами виртуальных машин и вычислительными мощностями более одного виртуального компьютера. Он пользуется только одной вычислительной машиной. Ее жестким диском неограниченного размера и ее вычислительной мощностью. Это использование облака как одного мощного удаленного компьютера, обладающего одним неограниченным диском для хранения и записи данных.
В случае с platformasaservice вся сеть компьютеров, образующих облако по запросу пользователя конфигурируется и предстает как единый компьютер со сверхмощным многоядерным процессором, неограниченной оперативной памятью и диском для данных неограниченного размера. Пользователь работает с одним такого типа кластером, собранным из множества виртуальных машин.
* infrastructure as a service – услуга инфраструктуры. Самая интересная конфигурация облачного сервиса, в которой пользователь получает в свое распоряжение множество, возможно неограниченное число виртуальных, полностью работающих компьютеров, и пользователь может сам, как ему угодно, настраивать конфигурацию каждого из них. Самое интересное в этом типе работы с облачной технологией, и видимо его основной смысл заключается в том, что сам пользователь при определенных условиях получает возможность полного управления облаком и конфигурирования из этих машин того кластера и той вычислительной мощности или конфигурации, которая ему может быть нужна.

На этой стадии, в этом типе использования, таком как infrastructure as a service, можно говорить о широких возможностях использования облачных технологий как базы для конфигурирования мощных обрабатывающих данные кластеров и систем интеллектуальной обработки данных. Единственное, что отличает на данном этапе пользование облачной технологией от реального использования компьютеров – это то, что пользователь облачных виртуальных машин не имеет возможности контролировать железо, аппаратную часть компьютеров, а все остальное управление программной частью находится в его руках. И тогда все зависит от степени организации и ширины возможностей интерфейса.

# Уровни web-intelligence

Помимо интеллектуальной обработки данных и облачных вычислений, можно выделить следующие категории web-intelligence:

* Коллективный разум
  * Агентские сети
  * Моделирование поведения
  * Большие данные и человеческий мозг
  * Моделирование сложных систем
  * Цифровая экосистема
  * Цифровая эпидемиология
  * Распределенное решение проблем
  * Локально-глобальное поведенческое взаимодействие
  * Мультиагентные системы
  * Агенты памяти
  * Самоорганизующиеся системы
  * Само-адаптационные системы
  * Модели доверия для агентов
* Наука о данных
  * Алгоритмы и вычислительная сложность
  * Инфраструктура больших данных
  * Облачные вычисления
  * Интеграция данных и происхождение данных
  * Анализ данных на основе местоположения
  * Мультимедиа и мобильная обработка данных
  * Хранилища данных NoSQL и масштабируемость БД
  * Новые методы представления и преобразования данных
  * Безопасность, конфиденциальность, доверие и правовые вопросы к большим данным
  * Полу-структурированные и неструктурированные массивы данных
  * Интеллектуальный анализ настроений и мнений
  * Пространственный, временной и графический анализ данных
  * Поток данных и обработка событий
* Человеко-ориентированные вычисления
  * Когнитивные модели WI
  * Математические модели WI
  * Контекстно-зависимые вычисления
  * Интеллектуальное взаимодействие человека и сети
  * Интерактивная совместная работа
  * Рекомендательные системы
  * Технологии социальных сетей
  * Моделирование пользователей
  * Виртуальные и онлайновые сообщества
  * Визуализация и визуальная аналитика
* Управление знаниями
  * Принятие решений в условиях неопределенности
  * Извлечение информации из "Глубокой сети" - веб-страниц, не индексируемых поисковыми системами
  * Обмен знаниями
  * Базы знаний и семантические сети
  * Обнаружение и представление мета-знаний
  * Онтологическая инженерия
  * Семантический веб
  * Статистический вывод и преобразование данных в знания
  * Безопасность, целостность, конфиденциальность и доверие в веб-масштабе
* Сетевая Наука
  * Комплексная сетевая аналитика
  * Контент-аналитика
  * Динамика сетей
  * Распространение информации
  * Интернет вещей (IoT)
  * Самоорганизующиеся сети
  * Семантическая сеть
  * Сенсорная сеть
  * Анализ социальных сетей
  * Структуры сетей
